# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

- 学号：202010414228 姓名：周波 班级：2020级2班

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriange，存储起来。存储过程接受行数N作为参数
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角
- 写出创建YHTriange的SQL语句

## 实验步骤

- 步骤一：运行杨辉三角源代码

  ```sql
  set serveroutput on;
  declare
  type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
  i integer;
  j integer;
  spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
  N integer := 9; -- 一共打印9行数字
  rowArray t_number := t_number();
  begin
      dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
      dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
      dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
      dbms_output.put_line(''); --打印换行
      --初始化数组数据
      for i in 1 .. N loop
          rowArray.extend;
      end loop;
      rowArray(1):=1;
      rowArray(2):=1;    
      for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
      loop
          rowArray(i):=1;    
          j:=i-1;
              --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
              --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
          while j>1 
          loop
              rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
              j:=j-1;
          end loop;
              --打印第i行
          for j in 1 .. i
          loop
              dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
          end loop;
          dbms_output.put_line(''); --打印换行
      end loop;
  END;
  /
  ```

  ![](pic1.png)

2. 步骤二：创建存储过程YHTriange并写出创建YHTriange的SQL语句

   ```sql
   create or replace PROCEDURE YHTriangle(N IN INTEGER)
   IS
     TYPE t_number IS VARRAY(100) OF INTEGER NOT NULL;
     i INTEGER;
     j INTEGER;
     spaces VARCHAR2(30) :='   ';
     rowArray t_number := t_number();
   BEGIN
     DBMS_OUTPUT.put_line('1');
     DBMS_OUTPUT.put(RPAD(1,9,' '));
     DBMS_OUTPUT.put(RPAD(1,9,' '));
     DBMS_OUTPUT.put_line('');
     FOR i IN 1 .. N LOOP
       rowArray.EXTEND;
     END LOOP;
     rowArray(1) := 1;
     rowArray(2) := 1;
     FOR i IN 3 .. N LOOP
       rowArray(i) := 1;
       j := i - 1;
       WHILE j > 1 LOOP
         rowArray(j) := rowArray(j) + rowArray(j-1);
         j := j - 1;
       END LOOP;
       FOR j IN 1 .. i LOOP
         DBMS_OUTPUT.put(RPAD(rowArray(j),9,' '));
       END LOOP;
       DBMS_OUTPUT.put_line('');
     END LOOP;
   END;
   ```

​      ![](pic2.png)

3. 步骤三：运行这个存储过程

   ```sql
   SET SERVEROUTPUT ON;
   EXEC YHTriangle(10);
   ```

![](pic3.png)

## 结论

- 本次实验通过使用PL/SQL语言打印杨辉三角，熟悉了SQL语句，并且通过编写存储过程来保存打印杨辉三角的逻辑，提高了数据库的性能、安全性和一致性
